**孟加拉虎**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**）又名**印度虎**，是目前数量最多，分布最广的[虎的](../Page/虎.md "wikilink")[亚种](../Page/亚种.md "wikilink")，1758年，孟加拉虎成为[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[自然学家](../Page/自然学.md "wikilink")[卡尔·林奈为老虎命名时的](../Page/卡尔·林奈.md "wikilink")[模式标本](../Page/模式标本.md "wikilink")，因而也就成了[指名亚种](../Page/指名亚种.md "wikilink")。孟加拉虎主要分布在[印度和](../Page/印度.md "wikilink")[孟加拉国](../Page/孟加拉国.md "wikilink")。孟加拉虎也是这两个国家的珍稀动物。

## 特征

成年雄性孟加拉虎包括尾部的总体长为2.7至3.1米，重約200至270公斤。雌性虎体型较小，包括尾部的总体长为2.4至2.65米，平均重139.7公斤
最重可達180公斤。孟加拉虎的毛色为橙色至浅橙色，拥有深褐色至黑色条纹，腹部和四肢内侧为白色，尾部为褐色及橙色的环。白底黑纹的[孟加拉白虎](../Page/孟加拉白虎.md "wikilink")，一般是[遗传基因突变所造成的结果](../Page/遗传基因.md "wikilink")，孟加拉虎擁有異常粗壯犬齒，在所有貓科動物之中最長和最大。\[1\]

另外，老虎成長期分為由幼崽(Cubs)\<12個月、少年老虎(Juveniles) 1至2歲、亞成年老虎(Sub-adults) \>
2至3歲、年輕老虎(Young-adults) \> 3至5歲、成年老虎(Prime-adults) \>
5至10歲、老年老虎(Old-adults) \> 10歲）。\[2\]

## 习性

孟加拉虎主要生活在[印度和](../Page/印度.md "wikilink")[孟加拉国](../Page/孟加拉国.md "wikilink")。在[尼泊尔](../Page/尼泊尔.md "wikilink")、[不丹和](../Page/不丹.md "wikilink")[中国也有少量的孟加拉虎](../Page/中国.md "wikilink")。它们的栖息地较广，主要活动于[印度和](../Page/印度.md "wikilink")[孟加拉国的](../Page/孟加拉国.md "wikilink")[孙德尔本斯三角洲的](../Page/孙德尔本斯三角洲.md "wikilink")[红树林](../Page/红树.md "wikilink")，不过在其它地区的[雨林和](../Page/雨林.md "wikilink")[草原里也有它们的踪迹](../Page/草原.md "wikilink")。

野生的孟加拉虎主食为[白斑鹿](../Page/白斑鹿.md "wikilink")、[印度黑羚和](../Page/印度黑羚.md "wikilink")[印度野牛](../Page/印度野牛.md "wikilink")，有时也能爬树捕食[灵长目的猎物](../Page/灵长目.md "wikilink")。其它的捕食者，如[豹](../Page/豹.md "wikilink")、[狼](../Page/狼.md "wikilink")、[豺](../Page/豺.md "wikilink")、[狐狸](../Page/狐狸.md "wikilink")、[鳄鱼](../Page/鳄鱼.md "wikilink")、[懒熊](../Page/懒熊.md "wikilink")、也可能成为孟加拉虎的猎物。在比较罕见的情况下，孟加拉虎也攻击小[象和](../Page/象.md "wikilink")[犀牛](../Page/犀牛.md "wikilink")。

孟加拉虎喜欢在夜间捕食。它瞄准猎物的咽喉，用它强大的咬劲直接咬断较小猎物的[颈椎或让大型猎物窒息](../Page/颈椎.md "wikilink")。它可在一餐内吃掉18至40千克(公斤)的肉，并在接下来几天内不进食。

## 孟加拉虎攻擊大型動物紀錄資料

在卡齊蘭加國家公園，老虎在2007年殺死了20只犀牛。\[3\]\[4\]

另外，孟加拉虎也有殺死灣鱷的資料。Pranabes
Sanyal博士是紅樹林生態系統的權威，1980年至1986年擔任孫德爾本斯虎保護區(Sundarbans
Tiger Reserve)的前現場主管(the former field director)。Pranabes
Sanyal博士在一份美國知識、文藝類的綜合雜誌The New Yorker(The Natural
World April 21, 2008 Issue
Tigerland)表示：「根據目擊者的報導，一隻一千八百磅的灣鱷被老虎殺死。」\[5\]\[6\]

2017年6月，在 Kerala’s Wayanad至少有6頭是由於乾旱被老虎殺死的大象。\[7\]

2009年12月，沼澤地溜進了一頭孟加拉虎，殺了一隻水牛後，攻擊一隻公象。村民發現受重傷的大象便通知森林部門。\[8\]

## 研究与保护

孟加拉虎在[中国被列为](../Page/中国.md "wikilink")[国家一级重点保护野生动物](../Page/中国国家一级重点保护野生动物名录.md "wikilink")。捕杀及贩卖孟加拉虎在任何国家都是违法的。除了虎皮之外，在中国大陆和台灣对虎鞭、虎骨等传统药材也有地下的需求。

孟加拉虎为濒危物种，除了偷猎造成其物种数量减少外，还有一主要原因原因则是栖息地面积的骤减。

根据2005年的数据，野生的孟加拉虎总数大约为4580只。其中3500—3750只在印度，300—440只在孟加拉国，150—220只在尼泊尔，50—140只在不丹，而只有30—35只在中国。全球人工饲养的孟加拉虎有
大约300只在印度。另有不足400只在泰国[是拉差龙虎园](../Page/是拉差龙虎园.md "wikilink")。

2015年1月份，印度公布了一项野生虎普查结果，数据显示该国野生虎数量从2010年的1706只增长到2226只。\[9\]

## 電影

2012電影，[李安的作品](../Page/李安.md "wikilink")《[少年PI的奇幻漂流](../Page/少年PI的奇幻漂流_\(電影\).md "wikilink")》的劇情主角少年PI和一隻孟加拉虎共同生存，在海上漂流227天。

## 参考文献

## 参见

  - [孟加拉白虎](../Page/孟加拉白虎.md "wikilink")

## 註釋

[tigris](../Category/虎.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/印度哺乳動物.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/孟加拉动物.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/尼泊尔动物.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/不丹动物.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/缅甸动物.md "wikilink") [Panthera tigris
tigris](../Category/中國哺乳動物.md "wikilink")
[Category:卡尔·林奈命名的生物分类](../Category/卡尔·林奈命名的生物分类.md "wikilink")

1.  <http://bigcatzan.com/TIGER/species/PantheraTigrisTigris>
2.  <https://www.researchgate.net/publication/322963058_Field_Guide_for_Aging_Tigers>
3.  <https://bigcatrescue.org/trouble-for-rhino-from-poacher-and-bengal-tiger/>
4.  <https://web.archive.org/web/20170709163624/https://www.telegraphindia.com/1080313/jsp/northeast/story_9012303.jsp>
5.  <https://www.newyorker.com/magazine/2008/04/21/tigerland>
6.  <https://www.australiananimallearningzone.com/saltwater-crocodile-crocodylus-porosus.htm>
7.  <https://www.hindustantimes.com/india-news/drought-triggers-fierce-water-war-in-kerala-s-wayanad-as-tigers-kill-elephants/story-LBZn6Yf9hjFROwkjqGXoeK.html>
8.  <https://www.telegraphindia.com/states/north-east/foresters-await-nod-to-sedate-herd-jumbos-camping-in-swamp/cid/568603>
9.  [《俄罗斯野生东北虎最多增至540只，有利于中国恢复野外种群》， 澎湃新闻记者 石毅 2015-06-05 13:52
    来源：澎湃新闻](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1338772)